以前香港都係合資合拍片 不過係港資同港資、香港同香港合拍

Sian Lo Lung:

入面有個好重點──體制唔同。

一面係獨立而平等而互相競爭嘅環境，而另一面，TVB配音員係一間超大公司入面一個低層部門入面嘅打工仔，封頂，勁多掣肘，面對好多人事鬥爭。對應日本情況嘅，應該係自由身配音員，即係一啲小型專責公司，甚至一啲個人自己作主嘅小組合，呢一種獨立自由而平等關係嘅環境。

但呢種業界環境，照計應該好弱，唔會紅到仆街，就好似宜家香港電影業界咁。我唔知日本情況係點，以前香港係因為有嘉禾，嘉禾幫助咗好多細公司、新公司、窮公司。細公司有好多不足，其中一個大問題係財政承受力同市道承受力弱，例如曾志偉每次自己開拍嘅電影都係蝕大錢，係嘉禾一次又一次投資出錢。

嘉禾創辦人兼主席鄒文懷喺一個電視節目講過，出產過咁多數不勝數大受歡迎甚至國際熱賣嘅電影，其實佢係唔知點先成功，佢做法係咩都試。嘉禾與人嘅合作方式非常多樣化，總會有合適而滿意嘅。以前超多電影片頭有show嘉禾logo嘅動畫。一啲新晉公司其中一個力爭上游動力就係有同嘉禾對等分賬嘅資格。基本上，以前香港電影其實同宜家一樣係合資、合拍片，不過係港資同港資、香港同香港合拍。

又見到有人話因為香港市場細，但相對於以前香港電影紅到仆街，以前香港唔係幾千萬甚至億幾人口，香港電影後來咁亦唔係香港短時間內死咗幾千萬甚至上億人口。就算真係細，夠紅亦可以紅到去國外。而通路能夠搭好，係可以相反方向，《飄零燕》同世界名著劇場呢類日本動畫太平實，當初係外國首先受歡迎先至紅返日本國內。香港雖然細，但每時每刻喺香港流動同流經嘅資金係巨大到非常得人驚，一啲有幾個錢嘅人願意出錢，單係香港都可以有好多產業。市場每個都唔同，唔能夠單一化去衡量，例如唔可以單以人口數目衡量市場。

見到有人對比人地紅到跨國界嘅品牌或生意同香港情況，往往講，話香港情況唔肯原創、一做起就一堆人跟風搶生意（不過搞笑嘅係當講緊係一個中國品牌），而往往忽略融資，忽略得到資金。人地嘅細公司新企業往往得到億億聲融資或者投資。一間舖仔原創咗啲咩，紅咗，就算冇人跟風喺佢周圍開舖，佢一直獨市，但冇融資，又冇人投資，再紅，咪十年、廿年一直有間舖頭喺方圓幾十里好出名，喺旅遊雜誌好出名咁囉。Google冇不斷得到天價投資，冇可能有今日嘅巨無霸Google，而頂多係一直好紅嘅搜尋器仔。而除咗巨額資金，投資者亦俾咗好多嘢俾Google。電影《十年》夠出名，但遠遠得唔到以往香港電影般嘅巨額資額，就算捉到社會脈搏、社會當下情感，都一樣發唔起，唔會重新引發一個產業。